---

title: Verwenden von Dashboards
helpcontent: >-
  Dashboards ermöglichen eine Visualisierung Ihrer Daten mit Hilfe verschiedener Widgets. Widgets können Karten, Bilder, Graphen, Tabellen und andere grafische Darstellungen von Daten anzeigen.


  Klicken Sie rechts oben auf die Schaltfläche **Plus**, um ein Dashboard hinzuzufügen. Sie können ein Dashboard von einem Gerät auf ein anderes kopieren oder ein Dashboard mit allen Geräten eines bestimmten Typs teilen. Näheres dazu finden Sie in der Dokumentation.


  In einem Dashboard können Sie Widgets durch Ziehen und Ablegen neu anordnen oder mit Hilfe des Pfeilsymbols deren Größe ändern.


  Klicken Sie in der oberen Menüleiste auf **Widget hinzufügen**, um dem Dashboard ein neues Widget hinzuzufügen, oder verwenden Sie das Zahnrad-Symbol, um Widgets zu bearbeiten oder zu entfernen.


  Cumulocity IoT enthält vordefinierte Widget-Typen, z. B. Alarm- oder Datenpunktlisten, lineare Zeiger oder Tachos. Da jeder Widget-Typ andere Daten anzeigt, sind zu seiner Konfiguration unterschiedliche Parameter notwendig. Nähere Informationen zu den einzelnen Widget-Typen und ihrer Konfiguration finden Sie in der Dokumentation der Widgets-Sammlung.
weight: 40
---


Dashboards ermöglichen eine individuelle Visualisierung Ihrer Daten anhand verschiedener Widgets. Widgets können Karten, Bilder, Graphen, Tabellen und andere grafische Darstellungen von Daten anzeigen.

{{< product-c8y-iot >}} bietet eine Reihe voreingestellter Widgets Details finden Sie im Abschnitt [Widgets-Sammlung](#widgets-collection). Sie können auch eigene Widgets entwickeln und Ihrem {{< product-c8y-iot >}}-Konto hinzufügen, siehe [Web SDK guide](/web/).

<a name="creating-dashboards"></a>
### So erstellen Sie ein Dashboard

Wählen Sie im Navigator das Objekt (Gruppe oder Gerät) aus, für welches Sie ein Dashboard erstellen möchten.

Klicken Sie auf die **Plus**-Schaltfläche in der oberen Leiste und wählen Sie im Menü **Dashboard hinzufügen**.

Der Dashboard-Editor wird geöffnet.

<img src="/images/benutzerhandbuch/cockpit/cockpit-dashboard-add.png" name="Add dashboard"/>

Geben Sie im Abschnitt **Registerkarte** des Dashboard-Editors folgende Informationen ein:

*  ein Symbol, das neben dem Dashboard-Namen im Navigator erscheint.
*  einen Namen für das Dashboard, der auch im Navigator angezeigt wird.
* Die Position des Dashboards im Navigator. "10000" erscheint an oberster und "-10000" an unterster Position.

Wenn Sie **Dashboard auf alle Geräte des Typs anwenden <Gerätetyp>** aktivieren, wird das Dashboard mit allen Geräten dieses Typs geteilt.

Im Abschnitt **Layout** können Sie ein Design für das Dashboard wählen ("Hell", "Dunkel", "Transparent" oder "Branding") und einen Standardstil für die Kopfzeile der Widgets ("Standard", "Rand", "Overlay", oder "Verborgen"). Außerdem können Sie die Einstellung für den Rand der Widgets festlegen (Standwert ist 15 px).

Wenn Sie die Option **Widget-Titel wenn möglich übersetzen** aktivieren, wird der Widget-Titel bei jeder Änderung der Sprache übersetzt.

> **Info:** Die Widget-Titel werden nur übersetzt, wenn eine gültige Übersetzung verfügbar ist.

Im Abschnitt **Vorschau** wird sofort eine Vorschau der ausgewählten Layout-Einstellungen angezeigt, um Ihre Einstellungen zu visualisieren.

Klicken Sie auf **Speichern** um das Dashboard zu erstellen und zu öffnen.

<img src="/images/benutzerhandbuch/cockpit/cockpit-dashboard-empty.png" name="Empty dashboard"/>

<br>Als nächstes können Sie Widgets zu Ihrem Bericht hinzufügen.

Nähere Informationen zum Hinzufügen, Ändern oder Entfernen von Widgets finden Sie unter [Verwenden von Widgets in Dashboards und Berichten](#using-widgets).

<a name="sharing-dashboards"></a>
### Teilen von Dashboards

Sie können ein Dashboard für ein bestimmtes Gerät erstellen und auf alle Geräte des gleichen Typs anwenden. Dies ist jedoch nur möglich, wenn das Typ-Attribut für das Gerät gesetzt ist.

Wählen Sie dazu die Option **Dashboard auf alle Geräte des Typs [TYP] anwenden** im Dashboard-Editor. [TYP] zeigt den Typ des Geräts an, das gerade ausgewählt ist.

Im Editor wird eine entsprechende Nachricht angezeigt.

<img src="/images/benutzerhandbuch/cockpit/cockpit-dashboard-share.png" name="Shared dashboard"/>

An diesem Dashboard vorgenommene Änderungen werden automatisch auf alle Dashboard-Instanzen angewendet.

> **Info:** Sie können nur für das Gerät selbst Widgets und Daten zum Dashboard hinzufügen. Es ist nicht möglich, Daten von Kindgeräten hinzuzufügen, da die Struktur dieser Geräte von Gerät zu Gerät unterschiedlich sein kann.


### So bearbeiten Sie ein Dashboard

Klicken Sie auf **Bearbeiten** in der oberen Menüleiste, um ein Dashboard zu bearbeiten.

<img src="/images/benutzerhandbuch/cockpit/cockpit-dashboard-edit.png" name="Edit dashboard"/>

Der Dashboard-Editor wird angezeigt. Detaillierte Informationen zu den einzelnen Feldern finden Sie unter [So erstellen Sie ein Dashboard](#creating-dashboards).


### So kopieren Sie ein Dashboard von einem Objekt in ein anderes

1. Klicken Sie auf **Mehr...** in der oberen Menüleiste und wählen Sie im Kontextmenü **Dashboard kopieren**.

  <img src="/images/benutzerhandbuch/cockpit/cockpit-dashboard-copy.png" name="Copy dashboard"/>

2. Navigieren Sie zu dem Objekt, in welches Sie das Dashboard kopieren möchten und wählen Sie im Kontextmenü **Dashboard [NAME] einfügen**, um das Dashboard einzufügen.

Eine alternative Methode zum Kopieren eines Dashboards ist das
Konzept "Dashboard pro Typ".  Mit dem Konzept "Dashboard pro Typ" teilen Sie das Dashboard eines Objekts mit **allen** Objekten desselben Typs, siehe [Teilen von Dashboards](#sharing-dashboards).


### So löschen Sie ein Dashboard

Klicken Sie auf **Mehr...** in der oberen Menüleiste und wählen Sie im Kontextmenü **Dashboard löschen**, um ein Dashboard aus einem Objekt zu löschen.
